
\chapter{物理层}

实现相邻节点之间bit的传输。

\section{通信基础基本概念}

\subsection{信源}


\subsection{信宿}


\subsection{信号}
数据的载体。

\subsubsection{数字信号}
信号值是离散的。


\subsubsection{模拟信号}
信号值是连续的。


\subsection{信道}


\subsection{码元}
一个信号即一个码元，信号周期即码元宽度。

一个幅值即一种信号。


\subsubsection{码元携带比特}

若一个信号周期内可能出现4种信号，那么每个信号可以对应一个4进制数（2bit）。

若一个码元可能存在4种状态，则称其为4进制码元（一个码元携带2bit数据）；

若一个码元可能存在8种状态，则称其为8进制码元（一个码元携带3bit数据）；

若一个周期内可能存在k种信号，则一个码元可携带\(\log_2\)k bit数据。


\subsection{波特率}
每秒传输几个码元。单位：码元/秒，或波特Baud。

采用k相位调制，则波特率 = \(\dfrac{\text{比特率}}{\log_2k}\)。


\subsection{比特率}
每秒传输几个比特。单位：bps。


\section{信道的极限容量}

\subsection{噪声}


\subsection{奈奎斯特定理}
对一个理想低通信道（没有噪声，带宽有限），极限波特率=2W，单位：波特（W为信道的频率带宽，单位Hz）。

极限比特率=2W\(\log_2\)k bit b/s。


\subsection{香农定理}
对一个有噪声的、带宽有限的信道，

极限比特率=W\(\log_2\)(1 + S/N)（W为信道的频率带宽，单位Hz；S/N信噪比，无单位）


\subsection{信噪比}
无单位记法： = S/N = \(\dfrac{\text{信号的功率}}{\text{噪声的功率}}\)（无单位）

分贝记法： = 10\(\log_{10}\)S/N（单位分贝）


\section{编码与调制}

\subsection{概念}

\paragraph{编码}
二进制数据到数字信号

\paragraph{解码}
数字信号到二进制数据

\paragraph{调制}
二进制数据到模拟信号

\paragraph{解调}
模拟信号到二进制数据


\subsection{常用编码方式}
\begin{itemize}
    \item NRZ不归零编码：低0高1，中不变
    \item RZ归零编码：低0高1，中归零
    \item NRZI反向非归零编码：跳0不跳1，看起点，中不变
    \item 曼彻斯特编码：跳0反跳1，看中间，中必变；\textbf{以太网}默认使用；
    \item 差分曼彻斯特编码：跳0不跳1，看起点，中必变
\end{itemize}

\subsubsection{曼彻斯特两种标准}
\begin{enumerate}
    \item 上0下1，IEEE标准，408常用
    \item 下0上1
\end{enumerate}


\subsubsection{各种编码特点}


\subsection{常用调制方式}
\begin{itemize}
    \item AM调幅（辐移键控ASK）：\(y = \begin{cases}
        0 * \sin2x,\ 0 \\ 
        1 * \sin2x,\ 1
    \end{cases}\)
    \item FM调频（频移键控FSK）：\(y = \begin{cases}
        \sin1x,\ 0 \\ 
        \sin2x,\ 1
    \end{cases}\)
    \item PM调相（相移键控PSK）：\(y = \begin{cases}
        \sin(x + 0),\ 0 \\ 
        \sin(x + \pi),\ 1
    \end{cases}\)
    \item QAM正交幅度调制：AM、PM结合起来的叠加信号，m种幅值、n种相位，mn种信号。
\end{itemize}

\subsubsection{QAM调制方案}
\begin{itemize}
    \item QAM-16：16种信号，4bit
    \item QAM-32：32种信号，5bit
    \item QAM-64：64种信号，6bit
    \item QAM-128：128种信号，7bit
\end{itemize}


\section{传输介质}

\subsection{导向型}

\subsubsection{双绞线}
有屏蔽层：屏蔽双绞线STP；没有屏蔽层：非屏蔽双绞线UTP。

抗干扰能力：较好。绞合、屏蔽层提供。

应用：近年局域网、早期电话线。


\subsubsection{同轴电缆}
内导体（传输信号） + 外导体屏蔽层（抗干扰）


应用：早期局域网、早期有线电视


\subsubsection{光纤}
纤芯（高折射率） + 包层（低折射率），利用光的全反射。

单模光纤：

多模光纤：


\subsection{以太网对有线传输介质的命名规则}
速度 + Base + 介质信息
\begin{itemize}
    \item 10Base5：10Mbps，同轴电缆，最远传输距离500m
    \item 10Base2：10Mbps，同轴电缆，最远传输距离200m
    \item 10BaseF*：10Mbps，光纤，*可以是其他信息
    \item 10BaseT*：10Mbps，双绞线，*可以是其他信息
\end{itemize}


\subsection{非导向型}
无线传输介质。

本质都是电磁波，\(C = \lambda F\)，C光速，\(\lambda\)波长，F频率。

\subsubsection{无线电波}

如：手机信号、WiFi


\subsubsection{微波通信}
保密性差。

如：微星通信


\subsubsection{其他}
红外线通信，激光通信。

信号指向性强。


\section{物理层接口特性}

\subsection{机械特性}


\subsection{电气特性}


\subsection{功能特性}


\subsection{过程特性（规程特性）}
过程特性定义了各条物理线路的\textit{工作过程}和\textit{时序关系}。


\section{物理层设备}

\subsection{中继器}
若传输距离太长，数字信号会失真。

中继器只有两个端口，一个接收信号，失真信号整形再生，转发至另一端口。

仅支持半双工通信。两个端口对应两个网段。


\subsection{集线器}
本质是多端口中继器。将其中一个端口收到的信号，整形再生后转发至其余端口。

各端口连接的结点不可同时发送数据，会冲突。

N个端口对应N个网段，各网段属于同一\textbf{冲突域}。


\subsubsection{冲突域}
若两主机同时发送数据会导致冲突，则两个主机位于同一冲突域中。

同一冲突域的主机发送数据前需信道争用

\begin{itemize}
    \item 集线器不能隔离冲突域。
    \item 以太网交换机可以隔离冲突域
\end{itemize}


\subsection{特性}
\begin{itemize}
    \item 中继器、集线器不能无限串联
    \item 集线器 连接的网络，物理上星形拓扑，逻辑上总线型拓扑
    \item 集线器 连接的各网段共享带宽
\end{itemize}

\subsubsection{5-4-3原则}
使用集线器或中继器连接10Base5网段时，最多只能串联5个网段，使用4台集线器或中继器，只有3个网段可以挂接计算机。


\section{CDMA码分多址}


