
\chapter{网络层}

为传输层提供服务，将传输层数据封装成IP数据报。网络中路由器根据IP数据报首部源IP地址、目的IP地址进行分组转发，实现“主机到主机”的传输。

\section{功能}

\subsection{异构网络互联}

\paragraph{异构}
每个网络拓扑结构不同，物理层、链路层实现不同、主机类型不同。


\paragraph{重要设备}
路由器。TCP/IP文献中，路由器又称网关。


\subsection{路由与转发}

\subsubsection{路由}
各路由器之间相互配合，规划IP数据报的最佳转发路径。

各路由器需要允许路由协议，最终生成各自的路由表。


\subsubsection{转发}
一台路由器根据自己的\textbf{转发表}，将IP数据报从合适的接口转发出去。

转发表 = 精简路由表。数据结构更简洁，便于快速检索。


\subsection{拥塞控制}

\subsubsection{拥塞}

\subparagraph{原因}
出现过量分组，超负荷，性能下降。


\subparagraph{现象}
分组数增加，吞吐率下降。


\subsubsection{开环控制（静态）}
部署网络时，提前设计好预防拥塞的方法，一旦开始运行便不再修改。


\subsubsection{闭环控制（动态）}
动态监测网络状态，及时发现拥塞，将拥塞信息传给路由器。相关路由器及时调整路由表。


\section{IP数据报（IP分组）}

\subsection{格式}
\begin{itemize}
    \item 首部（最小20B，最大\(2^4 * 4B = 60B\)\begin{itemize}
        \item 固定部分（20B）：|版本4bit\footnote{区分网络层使用的IP协议版本（v4、v6）}|首部长度4bit\footnote{0\(\sim\)15，以*4B为单位}|区分服务8bit\footnote{一般用不到}|总长度16bit\footnote{0\(\sim\)65535，以*1B为单位，涵盖首部和数据部分}|
        
        |标识16bit\footnote{由IP数据报源主机生成，一般为自增序列}|标志3bit\footnote{最低位MF，MF=1，后面还有分片；MF=0，后面没有分片。次低位DF，DF=1，不允许被切片；DF=0，允许被切片}|片偏移13bit\footnote{数据部分在被分片前的位置，以*8B为单位}|
        
        |生存时间8bit\footnote{数据报在网络中可通过的路由器数的最大值TTL。初值由源主机设置，每经过一个路由器TTL-=1；若减到0，则丢弃，并向源主机发送ICMP报文}|协议8bit\footnote{若为TCP，则设为6；若为UDP，则设为17}|首部检验和16bit\footnote{每个路由器仅校验首部，若该字段设为全0，表示不用校验；校验和计算方法与UDP相同}|
        
        |源地址32bit发送方IP地址|
        
        |目的地址32bit接收方IP地址|
        
        \item 可变部分（0\(\sim\)40B）：可选字段（长度可变）|填充（凑足4B的整数倍）
    \end{itemize}
    \item 数据部分：最小0B，理论最长=65535-20=65515B
\end{itemize}


\subsection{分片问题}
一个数据链路层帧能承载的最大数据量称为\textbf{最大传送单元MTU}。若一个IP数据报的总长度超出了下一段链路的MTU，则需要分片。

每个分片都可被独立转发，即都包含首部。
\begin{itemize}
    \item 分片可能在\textbf{源主机或任一路由器}中发生
    \item 只有目的主机会对分片进行重组
    \item 各分片可能乱序到达
    \item 由于首部的片偏移字段以*8B为单位，故除最后一个分片外，其余分片数据部分为8B的整数倍
\end{itemize}


\subsection{无连接不可靠}
如果是面向连接的，则应有用于建立连接的字段，但是没有；如果提供可靠的服务，则至少应有序号和校验和两个字段，但是IP分组头中也没有（IP首部中只是首部校验和）。


\section{IPv4}

\subsubsection{各协议之间关系}

IP协议是互联网的核心。

ARP协议用于查询同一网络中，<IP, MAC>之间的映射关系。

ICMP协议用于网络层各实体之间相互通知异常事件。

IGMP协议用于实现IP组播。


\subsection{IP分类方案}
\begin{itemize}
    \item 单播地址\begin{itemize}
        \item A类（1-126）：|0|网络号1-7|主机号8-31|
        \item B类（128-191）：|1|0|网络号2-15|主机号16-31|
        \item C类（192-223）：|1|1|0|网络号3-23|主机号24-31|
    \end{itemize}
    \item 多播地址：D类（224-239）：|1|1|1|0|多播地址|
    \item 保留使用：E类（240-255）：|1|1|1|1|保留使用|
\end{itemize}
若一个网络中，主机号占nbit，则该网络中最多支持\(2^n - 2\)台主机或路由器。

\subsection{特殊IP地址}
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
        \hline
        网络号 & 主机号 & 源 & 目的 & 含义 \\
        \hline
        Y & 全0 & 否 & 否 & 整个网络本身，只能用于路由表、转发表 \\ 
        \hline
        Y & 全1 & 否 & 是 & \textit{广播地址}，向网络号为Y的网络广播IP分组 \\ 
        \hline
        0 & Y & 是 & 否 & 本网络中主机号为Y的主机 \\ 
        \hline
        全0 & 全0 & 是 & 否 & 本网络中本主机（在DHCP协议使用） \\
        \hline
        全1 & 全1 & 否 & 是 & \textit{受限广播地址}，向本网络广播IP分组 \\ 
        \hline
        127 & 非全0非全1 & 是 & 是 & 环回自检地址 \\ 
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\subsection{子网划分}
设某IP地址段，主机号占n bit，可将前k bit作为子网号，剩下n-k bit作为主机号，则可划分出\(2^k\)个子网。每个子网包含IP地址块大小相同。

\begin{itemize}
    \item 划分前：IP地址两级结构<网络号，主机号>
    \item 划分后：IP地址三级结构<网络号，子网号，主机号>
\end{itemize}

每个子网地址中，主机号不能全0或全1.


\subsection{子网掩码}
子网掩码、IP地址逐位与得到<网络号，子网号>（合称为\textbf{网络前缀}）。只有网络前缀相同的IP地址，才能归属同一网络（子网）。

若一个网络内部进行子网划分，则网络中每台主机、路由器接口都需要配置IP地址、默认网关、子网掩码。

若一台路由器支持子网划分技术，则转发表中，应包含<目的网络号，子网掩码，转发接口>

路由表中，若\textit{目的地址}为某一特定主机，则\textit{子网掩码}为\(255.255.255.255\)


\subsection{默认子网掩码}
若一个传统网络（A/B/C类）内没有进行子网划分，则将对应此网络的\textbf{转发表项}设为默认子网掩码。


\subsection{默认路由}
默认路由（默认转发表项）设置：<目的网络号全0，子网掩码全0>

在路由转发表中，若所有表项都不匹配（如\textit{互联网}），则转发默认路由。


\subsection{主机发送IP数据报的过程}
\begin{enumerate}
    \item 判断目的主机和本机是否处于同一网络\begin{enumerate}
        \item 检测本机IP地址和目的IP地址网络前缀是否相同。相同则同一网络；否则非同一网络。
    \end{enumerate}
    \item 将IP数据报封装成MAC帧并发送到链路上\begin{itemize}
        \item 若属于同一网络，则通过ARP协议找到目的主机的MAC地址，将IP数据报封装成帧，将帧发给\textbf{目的主机}。
        \item 若不属于同一网络，通过ARP协议找到默认网关的MAC地址，将IP数据报封装成帧，将帧发给\textbf{默认网关}。
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{路由器转发IP数据报的过程}
\begin{enumerate}
    \item 路由器某个接口收到一个IP数据报
    \item 对数据报首部进行校验，从中找到\textbf{目的IP地址}
    \item 查转发表\begin{itemize}
        \item 转发表表项包含<目的网络号，子网掩码，转发接口>
        \item 检查目的IP地址与每个表项是否能匹配（目的IP地址、子网掩码逐位与，匹配表项中的目的网络号）
        \item 至少默认路由可以匹配成功
    \end{itemize}
    \item 转发\begin{itemize}
        \item 根据3的结果，将IP数据报从匹配的接口中转发出去
        \item 若匹配的转发接口与入口相同，则不再发送
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{CIDR无分类编址}

\paragraph{原因}
传统IP分类方式资源分配不灵活，利用率低，有限资源很快耗尽。

32bit IP地址：网络前缀（可变长）|主机号


\subsubsection{IP地址结构}
IP地址=<网络前缀，主机号>，其中网络前缀不定长。

记法：xxx.xxx.xxx.xxx/k，网络前缀k bit，主机号32-k bit



\subsubsection{定长子网划分}
CIDR地址块中，主机号前kbit作为定长子网号，可划分\(2^k\)个子网。
每个子网可分配的最大IP地址个数为\(2^{16 - k} - 2\)（全0全1不可私用）


\subsubsection{变长子网划分}
CIDR地址块中，子网号长度不固定，每个子网含IP地址块大小不同。

类似于从根构造哈夫曼树。\begin{itemize}
    \item 原始CIDR地址快为根
    \item 每个分支节点必须同时拥有左右孩子，左0右1或相反
    \item 每个叶子节点对应一个子网，根据\textbf{从根节点到叶节点的路径}分析子网对应\textbf{IP地址范围}
    \item 整棵树高度不超过h-1，最小子网也保留2bit主机号
\end{itemize}


\subsection{路由聚合}
又称\textbf{构成超网}。对一个路由转发表，若几条路由表项转发接口相同，部分网络前缀相同，则可将这几条路由表项聚合为一条。

可减少路由表大小。

可能引入额外的无效地址。

\subsubsection{最长路由匹配原则}
一个IP地址在转发表中可能匹配多个表项，应用最长路由匹配原则。


\subsection{DHCP动态主机配置协议}
是\textbf{应用层协议}，基于UDP：客户端UDP端口号68，服务器端UDP端口号67

\subsubsection{作用}
给刚接入网络的主机动态分配IP地址，配置默认网关、子网掩码。


\subsubsection{使用C/S客户端服务器模型}
\begin{itemize}
    \item 客户：新接入网络的主机
    \item 服务器：负责分配IP地址的主机，管理一系列IP地址池\begin{itemize}
        \item 家庭网络中，通常由家庭路由器兼容DHCP服务器
        \item 在一个大型网络中，可存在多个DHCP服务器
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{过程}
\begin{enumerate}
    \item 客户 -> 服务器：DHCP发现报文
    \item 服务器 -> 客户：DHCP提供报文
    \item 客户 -> 服务器：DHCP请求报文
    \item 服务器 -> 客户：DHCP确认报文
\end{enumerate}


\subsection{NAT网络地址转换}

\subsubsection{私有IP地址（内网IP）}
\[\begin{cases}
    10.0.0.0 \sim 10.255.255.255 \\
    172.16.0.0 \sim 172.31.255.255 \\
    192.168.0.0 \sim 192.168.255.255
\end{cases}\]
\begin{itemize}
    \item 只能分配给局域网内部节点
    \item 可复用，只要求局域网内唯一
    \item 局域网内部可自由分配
\end{itemize}


\subsubsection{全球IP地址（外网IP）}
通常由ISP提供，全球唯一。

是局域网与外界通信时使用的IP地址


\subsubsection{NAT路由器}

\paragraph{作用}
转发IP数据报时，进行内网IP、外网IP的相互转换。

\paragraph{NAT表}
记录地址转换关系<内网IP:端口号\(\leftrightarrow\)外网IP:端口号>

包含传输层功能（端口号是传输层概念）

一个IP数据报\(\begin{cases}
    \text{从内网到外网，会更改源IP地址、源端口号} \\ 
    \text{从外网到内网，会更改目的IP地址、目的端口号}
\end{cases}\)


\section{ARP地址解析协议}

\subsection{IP与MAC}
\begin{itemize}
    \item 在IP层抽象的互联网上，只能看见\textit{IP数据报}；
    \item 虽然\textit{IP数据报}首部含\textit{源IP地址}，但路由器仅根据\textit{目的IP地址}进行转发；
    \item 局域网的链路层只能看见\textit{MAC帧}；
    \item \textit{IP数据报}封装在\textit{MAC帧}中；通过路由器转发时，\textit{IP数据报}在每个网络中都被路由器\textbf{解封}和\textbf{重新封装}，其\textit{MAC帧}首部中的源地址和目的地址会不断改变；
    \item 无法使用\textit{MAC地址}跨网络通信；
    \item 路由器不仅有多个\textit{IP地址}，还有多个\textit{硬件地址}；
\end{itemize}


\subsection{功能作用}
\begin{itemize}
    \item 完成IP地址到MAC地址的映射；
    \item 查询同一网络中<IP地址，MAC地址>之间映射关系；
    \item 构造\textit{以太网帧}时，确定\textit{目的MAC地址}；
    \item 每台主机设有\textbf{ARP高速缓存}，用来存放\textbf{ARP表}；
\end{itemize}


\subsection{ARP表（ARP缓存）}
\begin{itemize}
    \item 记录<IP地址，MAC地址>
    \item 需定期更新ARP表项，ARP动态维护ARP表；
    \item 每个表项设置生存时间，超时则删除；
    \item 每台主机、路由器有自己的ARP表
\end{itemize}


\subsection{类型}
\begin{enumerate}
    \item ARP请求分组\begin{itemize}
        \item 内容：谁？（IP地址X，MAC地址Y）找谁？（目的IP地址Z）
        \item ARP请求分组封装进\textbf{MAC帧}（帧目的地址全1，源地址Y）-\textbf{广播帧}
    \end{itemize}
    \item ARP响应分组\begin{itemize}
        \item 内容：IP地址Z，MAC地址V
        \item ARP响应分组封装进\textbf{MAC帧}（帧目的地址Y，源地址V）-\textbf{单播帧}
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\subsection{工作过程}
\begin{enumerate}
    \item 在ARP表中查找目的IP地址；
    \item \begin{itemize}
        \item 若ARP表中\textbf{存在}：查出\textit{硬件地址}，写入MAC帧，通过局域网发往该\textit{硬件地址}；
        \item 若ARP表中\textbf{不存在}：使用目的MAC地址全1（FF-FF-FF-FF-FF-FF）的帧来封装并广播\textit{ARP请求分组}，目的主机收到该请求后发送\textit{ARP响应分组}，收到后将此映射写入ARP表。
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\section{ICMP网际控制报文协议}
属于网络层，ICMP报文封装在IP数据报中。

让主机或路由器相互报告网络中\textbf{差错和异常情况}。

\subsection{差错报告报文}
\begin{itemize}
    \item 终点不可达\(\begin{cases}
        \text{路由器->发送方：目的IP地址不可达} \\ 
        \text{目的主机->发送方：目的端口号不存在，没有对应进程}
    \end{cases}\)
    \item 时间超过\(\begin{cases}
        \text{路由器->发送方：IP数据报到这里TTL=0} \\ 
        \text{目的主机->发送方：IP数据报被切片，规定时间内未到齐，已全部丢弃}
    \end{cases}\)
    \item 参数问题-->发送方：IP数据报首部参数不合法，或首部校验出错
    \item 改变路由（重定向）-路由器->发送方：对这个网络，下次使用另一路由器，路径更短
    \item 源点抑制：是当路由器或主机由于\textbf{拥塞}而丢弃数据报时，就向源点发送源点抑制报文，使源点知道应当把数据报的发送速率放慢。
\end{itemize}


\subsection{询问报文}
\begin{itemize}
    \item 回送请求
    \item 回送回答
    \item 时间戳请求
    \item 时间戳回答
\end{itemize}


\subsection{不必反馈差错报告报文的情况}
\begin{itemize}
    \item 若携带ICMP差错报告报文的IP数据报出错，不再反馈
    \item 若IP数据报被分片，无论多少分片出错，只反馈一次
    \item 若IP数据报目的地址为多播，不反馈
    \item 若源地址特殊地址，不反馈
\end{itemize}


\subsection{典型应用}
\begin{itemize}
    \item ping：基于\textbf{回送请求报文、回送回答报文}实现功能
    \item tracert：基于\textbf{时间超过报文}实现
\end{itemize}


\section{IPv6地址}
128位。

\subsection{冒号十六进制记法}
共128位，每16位为一段，记录为16进制，段间冒号分隔


\subsection{压缩记法}
\begin{enumerate}
    \item 取出每段前导0
    \item 双冒号::替代连续出现的多个0，一个地址只能出现一次双冒号
\end{enumerate}


\subsection{资源分配}
\begin{itemize}
    \item 支持CIDR
    \item 支持即插即用（IP自动配置）
    \item 可以不使用DHCP，也支持使用DHCP统一管理
\end{itemize}


\subsection{分类}
\begin{center}
    \begin{tabular}{c|c}
        \hline
        地址类型 & 二进制前缀 \\
        \hline
        未指明 & 0...0（128位），记为::/128 \\ 
        \hline
        环回 & 0...01（128位），记为::1/128 \\
        \hline
        多播 & 11111111（8位），记为FF00::/8 \\
        \hline
        本地链路单播 & 1111111010（10位），记为FE80::/10 \\
        \hline
        全球单播 & 以上4种以外 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}

3中目的地址\begin{enumerate}
    \item 单播
    \item 多播：数据报发送到一组计算机的每一台
    \item 任播：终点是一组计算机，但数据报只交付其中一台计算机，通常是距离最近的计算机。没有固定前缀
\end{enumerate}


\section{路由算法}
路由选择算法。本质是图的最短路径问题。

根据\textbf{能否随网络的通信量或拓扑自适应地进行调整变化}，分为两类：

\subsection{静态路由算法}
实现简单开销小，不具备自适应能力。

由网络管理员手动配置每条路由。


\subsection{动态路由算法}
实现复杂开销大，具备自适应能力。

路由器动态调整自身路由表。

\subsubsection{距离向量路由算法}
RIP协议使用。

不必关系完整的网络拓扑结构。

本质是Bellman-Ford算法在路由领域的应用。


\subsubsection{链路状态路由算法}
OSPF协议使用。

要求每台路由器节点都了解完整的网络拓扑结构。

只要一台路由器知道完整结构，可用\textbf{Dijkstra}找到最优路径。本质是Dijkstra在路由领域的应用。


\subsubsection{路径-向量路由算法}
BGP协议使用。考纲未明确要求。


\section{路由协议}

\subsection{RIP}
基于距离向量路由算法，网络数越多，距离向量越大。

\subsubsection{位置}
属于应用层，使用UDP传输数据（端口520），RIP报文位于UDP数据部分。
\begin{enumerate}
    \item Request报文：请求邻居路由器发送路由表，用于启动或查询
    \item Response报文：响应请求或定时发送给邻居路由器，携带完整或部分路由表（每个Response报文最多携带25各路由表项信息，若路由表太大，则拆分为多个报文）
\end{enumerate}


\subsubsection{定义路径长度}
\begin{enumerate}
    \item 使用\textbf{跳数（或距离）}衡量到达目的网络的距离（路由器到直连网络的距离为1，每经过一个路由器距离加1）
    \item 认为好的路由是跳数最少的
    \item 允许一条合法路径距离不能超过15。距离=16表示网络不可达，因此只适用于小型AS
\end{enumerate}


\subsubsection{定义路由表（距离向量）格式}
\begin{enumerate}
    \item 每个路由器维护自己的路由表，路由表项3个关键字段<目的网络N，距离d，下一跳路由器地址X>
    \item 每个路由器维护从它自身到其他每个目的网络的距离记录，即\textbf{距离向量}，包含在路由表中
\end{enumerate}


\subsubsection{之间如何交换信息}
\begin{itemize}
    \item 仅和直接相邻的路由器交换信息
    \item 交换的信息是路由器的全部信息，即路由表（距离向量）
    \item 通常按固定时间间隔交换信息\begin{itemize}
        \item 可引入触发更新机制，路由器发现网络拓扑发生变化时，立即通告变换后的信息，不必等待间隔
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{过程}


\subsubsection{优劣}


\subsection{OSPF}
基于链路状态路由算法。

\subsubsection{位置}
属于网络层。使用IP协议提供的服务，IP首部协议字段=89。

OSPF中PDU常称为\textbf{OSPF分组}或\textbf{OSPF数据报}。定义了5中分组类型


\subsubsection{之间如何交换信息}
\begin{itemize}
    \item 说什么：与自己直连的所有链路状态\begin{itemize}
        \item 数据结构 图的顶点
        \item 带权有向边
    \end{itemize}
    \item 怎么说：洪泛法\begin{itemize}
        \item 洪泛信息不可回流转发
        \item 收到重复信息，不转发
        \item 一传十，十传百
    \end{itemize}
    \item 什么时候：路由器检测到直连链路或节点发生变化时，立即洪泛
\end{itemize}


\subsubsection{特点}
\begin{itemize}
    \item 允许对每条路由设置不同代价，对不同类型业务计算不同路由\begin{itemize}
        \item OSPF\textbf{默认基于带宽}计算链路代价metric=参考带宽/接口带宽（接口带宽越高，链路代价越小）（参考带宽默认100Mbps）
    \end{itemize}
    \item 若到同一网络有多条相同代价的路径，可将通信量分配给这几条路径
    \item OSPF分组有鉴别功能，保证仅在可信赖的路由器之间交换链路状态信息
    \item 支持变长子网划分和CIDR
    \item 每个链路状态信息带一个32位的序号，序号越大状态越新
\end{itemize}


\subsection{OSPF工作原理}

\subsubsection{生成路由表}
\begin{enumerate}
    \item 构建LSDB\begin{itemize}
        \item 路由器使用洪泛法将探测到的\textbf{链路状态信息}发送给其他路由器
        \item 各台路由器根据其他路由器发来的\textbf{链路状态信息}构建\textbf{LSDB链路状态数据库}（本质是图的邻接表）
    \end{itemize}
    \item 运行Dijkstra算法，基于LSDB，计算到每一个网络的最短路径
    \item 生成路由表，根据Dijkstra算法的结果，结构为<目的网络，下一条，到目的网络的距离>
\end{enumerate}


\subsubsection{区域划分}
将AS划分为一个主干区域，多个非主干区域

\paragraph{作用}
\begin{itemize}
    \item 洪泛范围局限在每个区域内部，降低洪泛压力
    \item 一台普通路由器只需关注所在区域的网络拓扑，LSDB变小
\end{itemize}


\subsubsection{几类路由器}

\paragraph{自治系统路由器ASBR}
主干区域内至少一台，与其他自治系统相连

\paragraph{区域边界路由器ABR}
每个非主干区域至少一台，与主干区域相连

\paragraph{区域内部路由器}
非边界路由器，每个区域内有多台


\subsection{OSPF分组}
定义5种类型
{\footnotesize\begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        Type值 & 英文缩写 & 中文译名 & 作用 \\
        \hline
        1 & Hello Packet & 问候分组 & 建立维持邻居关系（每10s发一次，40s超时） \\ 
        \hline
        2 & DD Packet & 数据库描述分组 & 邻居建立时，发送LSDB摘要（LSA的头信息） \\ 
        \hline
        3 & LSR Packet & 链路状态请求分组 & 向邻居请求缺失的LSA\footnote{LSA：链路状态通告，OSPF定义的一种数据结构}（指明头信息） \\ 
        \hline
        4 & LSU Packet & 链路状态更新分组 & 向邻居传送具体的LSA（可能引发全网洪泛） \\ 
        \hline
        5 & LSAck Packet & 链路状态确认分组 & 收到邻居的LSU后，向邻居确认收到哪些LSA（头信息） \\ 
        \hline
    \end{tabular}
\end{center}}


\subsection{BGP}


\subsection{分层次}
将世界网络划分为多个相互独立的自治系统AS。AS管理单位有权决定使用哪种\textbf{内部路由（网关）协议IGP}（RIP、OSPF）。

每个AS至少一台\textbf{自治系统边界路由器}与其他系统相连。

各边界路由器之间使用统一的\textbf{外部路由（网关）协议EGP}（BGP-4）。

自治系统之间：域间路由选择

自治系统内部：域内路由选择

每个自治系统有全球唯一的AS编号。


\section{IP多播（组播）}
属于多播组的设备被分配一个\textbf{组播组IP地址}（有共同需求的主机的相同标识）。

组播地址范围为：224.0.0.0 \(\sim\) 239.255.255.255（D类地址）。一个D类地址表示一个组播组，只能用于\textbf{目的地址}，源地址只能是\textbf{单播地址}。

\subsection{硬件组播}


\subsection{IGMP网际组管理协议}


\subsection{组播路由选择协议}


\section{移动IP}
移动节点以固定的网络IP地址，实现跨越不同网段的漫游功能，保证基于网络IP的网络权限在漫游过程中不会改变。

\subsection{移动节点}


\subsection{移动代理（本地代理）}


\subsection{永久地址（归属地址/主地址）}


\subsection{外部代理（外地代理）}


\subsection{转交地址（辅地址）}


\subsection{通信过程}


\section{网络层设备}

\subsection{路由器}


